**2659. – Scrofularia nodosa** L. – Plante vivace de 40-80 cm, glabre et verte, à souche renflée-noueuse ; tige pleine, à 4 angles aigus non ailés ; feuilles fermes, ovales-lancéolées, aiguës, en coeur ou tronquées à la base non décurrente, dentées en scie à dents inférieures plus grandes, fortement nervées ; fleurs d'un brun olivâtre, en panicule étroite, nue ; pédicelles dressés ou étalés, 2-4 fois plus longs que le calice à lobes ovales à peine scarieux ; corolle de 6-9 mm ; //staminode obovale, tronqué ou émarginé en coeur au sommet ; capsule //de 6-10 mm, //ovoïde-conique.//
Lieux humides, dans presque toute la France ; nul dans la plaine méditerranéenne. – Europe ; Asie occidentale et boréale ; Amérique septentrionale. = Juin-septembre.